\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Variations et extremums (entraînement 2)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\vspace*{1cm}


\exods \\
  On considère le tableau de variation suivant :
\begin{center}
      \begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-5$,$-2$,$0$, $1$, $5$}
		\tkzTabVar{+/$2$,-/ $-4$ ,+/$1$, -/ $-2$, +/$3$}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.33}{$-4$}{1}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{1}{2}{0.66}{$-3$}{0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.33}{$3$}{0}
		\tkzTabVal[draw,,remember=vb]{4}{5}{0.66}{$4$}{1}		
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 \item Donner le nombre de solutions dans l'intervalle $[-5\ ;\ 5]$ de l'équation : $f(x) = \np{2,5}$.
 \item On considère  l'équation $f(x) = 0$.
 \begin{enumerate}[\bf a.]
   \item Donner le nombre de solutions de cette équation sur  l'intervalle $[-5\ ;\ 5]$.

   \item Pour chacune de ces solutions, donner la valeur exacte lorsque cela est possible ou encadrer ces solutions le cas échéant. On notera ces solutions $x_1$, $x_2$, $x_3$, .......\\


       \end{enumerate}

 \item Résoudre l'inéquation $f(x) > 1$ sur l'intervalle $[-5\ ;\ 5]$. On notera $\mathscr{S}$ l'ensemble des solutions.



 \item Déterminer les extrema de la fonction $f$ sur l'intervalle $[-5\ ;\ 5]$ et préciser en quelles valeurs ils sont atteints.



\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Comparer en justifiant $f(0,5)$ et $f(0,6)$.\\

        \item Comparer en justifiant $f(-0,8)$ et $f(-0,9)$.\\

                \item Comparer en justifiant $f(-4,5)$ et $f(2)$.\\

      \end{enumerate}

 \item Compléter le plus précisément possible  les inégalités suivantes :
\begin{enumerate}[\bf a.]
 \item Si $-2 \leqslant x \leqslant 0$, alors $\quad \dots \leqslant f(x) \leqslant \dots$.
 \item Si $-5 \leqslant x \leqslant 0$, alors $\quad \dots \leqslant f(x) \leqslant \dots$.\\

\end{enumerate}


\item Jérémyos affirme que le point $A(2~;~-5)$ est sur la courbe représentative de la fonction $f$. A -t-il raison ? Justifier.\\



\end{enumerate}

 ${}\dotfill$\\
         ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
                  ${}\dotfill$\\
                  ${}\dotfill$\\
                  ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
           ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
          ${}\dotfill$\\
       ${}\dotfill$\\
        ${}\dotfill$\\
        ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$

\newpage


\exods\\
Nabolos dois me rendre de mon champ $C$ à ma ferme $F$. Avec son tracteur, il fait une partie du trajet à travers champ  jusqu'au point $M$ et ensuite il rejoint la route. Il a représenté la situation sur la figure.\\
Il a noté $x$ la distance $HM$ en km.\\
La consommation de son tracteur est de 1 litre par km sur route et de 1,5 litre par km dans le champ.\\
Il cherche à quel endroit il doit rejoindre la route entre $H$ et $F$ pour que sa consommation soit minimale. Nabolos est un agriculteur qui aime faire des mathématiques et il a acheté  une calculatrice graphique dernier cri qui pourra l'aider à résoudre ce problème.\\

\begin{center}
\newrgbcolor{qqwuqq}{0. 0.39215686274509803 0.}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25,arrowscale=0.6}
\begin{pspicture*}(2.,-2.)(13.,6.)
\multips(0,-2)(0,1.0){9}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(2.,0)(13.,0)}
\multips(2,0)(1.0,0){12}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-2.)(0,6.)}
\pspolygon(6.,3.575)(6.424264,3.5757)(6.4242,4.)(6.,4.)
\psline(3.,4.)(13.,4.)
\psline(6.,4.)(6.,-1.)
\psline(6.,-1.)(8.62,4.)
\psline(6.,-1.)(11.,4.)
\rput[tl](2.6,4.5){Route}
\rput[tl](5.8,4.7){$H$}
\rput[tl](8.34,4.66){$M$}
\rput[tl](10.5,4.84){$F$ (ferme)}
\rput[tl](5.8,-1){$C$ (champ)}
\psline{<->}(5.5,4.)(5.5,-0.92)
\psline{<->}(6.04,4.8)(8.5,4.8)
\psline{<->}(6.02,5.58)(11.02,5.58)
\rput[tl](8.06,6){4 km}
\rput[tl](7.06,5.3){$x$}
\rput[tl](3.5,1.74){3 km}
\end{pspicture*}
\end{center}



${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}

\exods\\
On donne $a=6+2\sqrt{3}$ et $b=3\sqrt{2}+2\sqrt{6}$.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Ecrire $a^2$ puis $b^2$ sous la forme $m+n\sqrt{3}$, avec $m$ et $n$ entiers, puis comparer ces deux nombres.
  \item Prouver, sans utiliser la calculatrice, que $a>b$.
  \item Des deux réels $\dfrac{1}{a}$ et $\dfrac{1}{b}$, lequel est le plus grand ?\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\newpage

\exods\\ %hyperbole p.203
La fréquence $f$ du son émis par la corde d'une guitare, en hertz (Hz), est donnée en fonction de la tension $t$ de la corde, en newton,  par la formule $f(t)=10\sqrt{t}$. On donne le tableau de variations de la fonction $f$.

  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[espcl=6]
{$t$ /1,$f(t)$ /1.5}{$0$,$+\infty$}
\tkzTabVar{-/ $0$,+/}
%\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.4}{$392,04$}{$198$}
%\tkzTabVal[draw]{1}{2}{.6}{$484$}{$220$}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Calculer la fréquence pour $t=100$, puis pour $t=400$.
          \item Y a-t-il proportionnalité entre la tension et la fréquence ? Justifier en utilisant les calculs précédents.\\
        \end{enumerate}


  \item Peut-on dire que plus la tension augmente, plus la fréquence augmente ? Justifier.\\
  \item Déterminer la tension qui permet d'obtenir la note La$_2$, de fréquence 220 Hz.\\
      \item Déterminer avec quelles tensions on obtient un son dont la fréquence est comprise entre celle du La$_2$ et celle du Sol$_2$, qui est de 198 Hz.
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\end{document} 